\input{header_arbeitsblatt}

\textbf{Arbeitsblatt 4 (nur Ing1)}

\footnotesize
(obere Schranke, Maximum, Supremum)
\par\normalsize

\textbf{I.} Definition: Es sei $M \subseteq \RR$ und $s \in \RR$.
Dann nennen wir $s$ eine \term{obere Schranke} von $M$,
wenn $x \leq s$ für alle $x \in M$ gilt.
Wir nennen $M$ \term{von oben beschränkt} oder \term{nach oben beschränkt},
wenn es eine obere Schranke von $M$ gibt.
Zu letzterem sagt man auch, dass $M$ \term{eine obere Schranke hat}.

Geben Sie zu jeder der folgenden Mengen drei obere Schranken an
oder bemerken Sie, dass die Mengen nicht nach oben beschränkt sind.

\begin{enumerate}
\item $\set{1,4,9}$
\item $\setn{n}$ mit $n \in \NN$
\item $\intcc{0}{1}$
\item $\intoc{0}{1}$
\item $\intco{0}{1}$
\item $\intoo{0}{1}$
\item $\intic{0}$
\item $\NN$
\item $\set{\frac{1}{x} \suchthat x \in \intci{1}}$
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{II.} Definition: Es sei $M \subseteq \RR$ und $s \in \RR$ eine obere Schranke von $M$.
Dann nennen wir $s$ ein \term{Maximum} von $M$, wenn $s \in M$ gilt.
Von einer Menge, zu der es ein Maximum gibt, sagen wir auch,
dass diese \term{ein Maximum hat}.

\textit{Aufgaben:}
\begin{enumerate}
\item Geben Sie Beispiele für Mengen, die ein Maximum haben.
\item Geben Sie Beispiele für Mengen, die kein Maximum haben.
\item Zeigen Sie, dass zu einer Menge höchstens ein Maximum gibt,
  d.h. das Maximum einer Menge ist eindeutig bestimmt,
  wenn es existiert.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{III.} Man definiert \term{untere Schranke} und \term{Minimum} entsprechend.
Führen Sie die Aufgaben aus Teil~I und II auf diese Begriffe abgeändert aus.

\pagebreak

\textbf{IV.} Definition und Satz: Es sei $M \subseteq \RR$ von oben beschränkt.
Dann hat $\set{s \in \RR \suchthat \text{$s$ ist obere Schranke von $M$}}$
ein Minimum, und dieses nennen wir das \term{Supremum} von $M$ und bezeichnen es mit $\sup(M)$.
Von einer Menge, zu der es ein Supremum gibt, sagen wir auch,
dass diese \term{ein Supremum hat}.

\textit{Aufgaben:}
\begin{enumerate}
\item Welcher Teil in obigem Absatz ist der Satz und welcher die Definition?
\item Warum ist das Supremum eindeutig bestimmt?
\item Fertigen Sie eine Skizze an, welche den Sachverhalt verdeutlicht.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{V.} Satz: Es sei $M \subseteq \RR$ und $s \in \RR$ eine obere Schranke von $M$.
Dann gilt $s = \sup(M)$ genau dann, wenn gilt:
$\forall \veps > 0 \innerholds \exists x \in M \holds s - \veps < x$.

\textit{Aufgabe:} Beweisen Sie diesen Satz.

\medskip

\textbf{VI.} Entscheiden Sie für jede Mengen aus Teil~I,
ob diese ein Supremum hat und bestimmen Sie dieses ggf.

\end{document}
